<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE castle_catalog [
	<!ENTITY асенова-крепост SYSTEM ".images/асенова-крепост.png" NDATA png>
  <!ENTITY овеч SYSTEM ".images/овеч.png" NDATA png>
  <!ENTITY анево-кале SYSTEM ".images/анево-кале.png" NDATA png>
  <!ENTITY трянови-врата SYSTEM ".images/трянови-врата.png" NDATA png>
  <!ENTITY баба-вида SYSTEM ".images/баба-вида.png" NDATA png>
  <!ENTITY хисаря SYSTEM ".images/хисаря.png" NDATA png>
  <!ENTITY самуилова-крепост SYSTEM ".images/самуилова-крепост.png" NDATA png>
  <!ENTITY вишеград SYSTEM ".images/вишеград.png" NDATA png>
]>

<castle_catalog
  xmlns="https://www.castles-catalog.com/"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="./castles.xsd">

  <rgs:regions xmlns:rgs="https://www.castles-catalog.com/">
    <rgs:region>
      <rgs:name>Централна България</rgs:name>
      <rgs:id>CT</rgs:id>
    </rgs:region>

    <rgs:region>
      <rgs:name>Северна България</rgs:name>
      <rgs:id>N</rgs:id>
    </rgs:region>

    <rgs:region>
      <rgs:name>Североизточна България</rgs:name>
      <rgs:id>NE</rgs:id>
    </rgs:region>

    <rgs:region>
      <rgs:name>Източна България</rgs:name>
      <rgs:id>E</rgs:id>
    </rgs:region>

    <rgs:region>
      <rgs:name>Югоизточна България</rgs:name>
      <rgs:id>SE</rgs:id>
    </rgs:region>

    <rgs:region>
      <rgs:name>Южна България</rgs:name>
      <rgs:id>S</rgs:id>
    </rgs:region>

    <rgs:region>
      <rgs:name>Югозападна България</rgs:name>
      <rgs:id>SW</rgs:id>
    </rgs:region>

    <rgs:region>
      <rgs:name>Западна България</rgs:name>
      <rgs:id>W</rgs:id>
    </rgs:region>

    <rgs:region>
      <rgs:name>Северозападна България</rgs:name>
      <rgs:id>NW</rgs:id>
    </rgs:region>
  </rgs:regions>

  <tps:types xmlns:tps="https://www.castles-catalog.com/">
    <tps:type>
      <tps:name>Българска</tps:name>
      <tps:id>T1</tps:id>
    </tps:type>

    <tps:type>
      <tps:name>Римска</tps:name>
      <tps:id>T2</tps:id>
    </tps:type>

    <tps:type>
      <tps:name>Тракийска</tps:name>
      <tps:id>T3</tps:id>
    </tps:type>
  </tps:types>

  <castles>
    <castle id="C1">
      <title>Асенова Kрепост</title>
      <region>S</region>
      <type id="T1"/>
      <condition>Запазена</condition>
      <description>
        Крепостта е съществувала още по времето на траките, преустроена е от Византия през IX век, за да охранява вратата на Беломорския проход и да осигури византийската граница в този край. Първите писмени сведения за крепостта са от XI век и са получени от устава на тогава построения Бачковски манастир. От тези сведения се вижда, че Асеновата крепост е притежавала собствена охрана и администрация. Превземана е от кръстоносците по времето на Четвъртия кръстоносен поход. Крепостта съществува до 1410 г., когато е разрушена от османски войски.
      </description>
      <image href="асенова-крепост"/>
    </castle>

    <castle id="C2">
      <title>Овеч</title>
      <region>E</region>
      <type id="T1"/>
      <condition>Частично реставрирана</condition>
      <description>
        Крепостта е изградена от римляните и функционира от IV в. до началото на VII в., след това близо век не е активна. Обитаването ѝ повторно започва от XI в. и завършва в края на XVII в. Въпреки това преди основаването на крепостта е доказано и тракийско присъствие. Най-голям разцвет обаче претърпява по време на Второто българско царство. Византийците наричат твърдината Проват или Проватон, българите – Овеч, а турците – Таш Хисар (каменна крепост). В историческите хроники от XII в. на арабския пътешественик Ал Идриси крепостта се споменава и с името Бурфанто.
      </description>
      <image href="овеч"/>
    </castle>

    <castle id="C3">
      <title>Анево Кале (Копсис)</title>
      <region>CT</region>
      <type id="T1"/>
      <condition>Частично запазена</condition>
      <description>
        Аневското кале е средновековна българска крепост, изградена на южния склон на Стара планина. Според писмените извори Аневското кале е изградено в периода на Второто българско царство. Крепостните стени, които са запазени до днес, достигат на височина до 12 – 15 метра. Неговите кули и каменни зидове се забелязват от далеч и привличат като магнит интереса на туристите.
      </description>
      <image href="анево-кале"/>
    </castle>

    <castle id="C4">
      <title>Траянови врата</title>
      <region>SW</region>
      <type id="T1"/>
      <condition>Частично запазена</condition>
      <description>
        Крепостта датира от 2 век, когато е стояла на границата между Тракия и Македония. Освен, че крепостта е сменила няколко имена, тя е била и защитен пункт по линията Средец – Ниш – Белград от Константинопол. При нея се е водила и една от най-запомнящите се битки между войските на цар Самуил и византийския император Василий Втори.
      </description>
      <image href="трянови-врата"/>
    </castle>

    <castle id="C5">
      <title>Баба Вида</title>
      <region>NE</region>
      <type id="T1"/>
      <condition>Запазена</condition>
      <description>
        Баба Вида наричана и "Бабини Видини кули" е средновековна крепост във Видин. Считана е за единствената изцяло запазена крепост в България. Служила е за замък на местния владетел през Средновековието (с казарма за охранителите и други служебни помещения), както и за оръжеен склад и затвор в края на османското управление.
      </description>
      <image href="баба-вида"/>
    </castle>

    <castle id="C6">
      <title>Хисаря</title>
      <region>N</region>
      <type id="T2"/>
      <condition>Частично запазена</condition>
      <description>
        Крепостта Хисаря, наричана още Ловешка средновековна крепост, е разположена на живописния хълм Хисаря, намиращ се в град Ловеч. Крепостта датира от времето на Римската империя -  там е била изградена римска пътна станция. През 1187 г. на това място е подписан мирният договр между България и Византия, чрез който е призната Втората българска държава. В началото на 14 век тук е построена резиденцията на цар Иван Александър.
      </description>
      <image href="хисаря"/>
    </castle>

    <castle id="C7">
      <title>Самуилова Kрепост</title>
      <region>SW</region>
      <type id="T1"/>
      <condition>Частично запазена</condition>
      <description>
        Самуилова крепост e името на средновековна крепост, разположена между планините Беласица и Огражден в Ключката клисура. Намира се на невисокия хълм Куфалница, разположен на десния бряг на река Струмешница, на 5 километра северно от село Ключ. Построена е вероятно в периода 1009 – 1013 година по време на управлението на цар Самуил и е част от мащабна фортификационна система.
      </description>
      <image href="самуилова-крепост"/>
    </castle>

    <castle id="C8">
      <title>Вишеград</title>
      <region>S</region>
      <type id="T3"/>
      <condition>Частично запазена</condition>
      <description>
        Крепостта Вишеград е разположена на висок връх, в близост до Кърджали. Счита се, че датира от ІV – І век. Площта и е сравнително малка - 562 кв. м и според структурата и размерите си представлява средновековен феодален замък. Тя е охранявала разклонение на пътя от Адрианопол до Филипопол към вътрешността на Родопите по долината на река Върбица. Името на крепостта е със славянски произход и означава "висок град".
      </description>
      <image href="вишеград"/>
    </castle>
  </castles>
</castle_catalog>
